\chapter{Ausblick}
\label{chap:schlussfolgerung} Der Tooth Analyser bietet mit dem aktuellen Stand bereits
einen großen Mehrwert für die Ärzte in der Klinik für Zahnerhaltung. So lässt
sich sagen, dass diese vorliegende Arbeit durchaus von Erfolg gekrönt ist. Es
wird aber auch klar, dass noch viel Potenzial im Tooth Analyser steckt. Das
meiste Potenzial ist hierbei in den Limitierungen zu finden. Eine hervorragende Ergänzung
dieser Arbeit würde eine Vorverarbeitung der Bilder bieten. Es soll also in
Zukunft möglich sein, die \ac{CT}-Aufnahmen in einer Vorverarbeitung zu
komprimieren und sie dann mittels eines Verfahren zu bearbeiten. Hierbei muss sich
die Vorverarbeitung nicht auf die Komprimierung beschränken, wie die Diskussion
gezeigt hat. Dies schließt auch eine Verarbeitung aller Formate ein. Ein schöner
Nebeneffekt dieser Ergänzung ist, dass durch eine Komprimierung der Bilder die Laufzeit
sinkt. Der verlorene Detailgrad dieser Komprimierung ist dabei nicht störend. Somit
lässt sich sagen, dass durch das Akzeptieren unterschiedlicher Formate der
größte Mehrwert für den Tooth Analyser gewonnen werden kann. Des Weiteren lässt der
Bereich Analysen im Tooth Analyser noch viel Spielraum. Hier gibt es diverse
Möglichkeiten, das Modul noch mit weiteren Funktionen zu bestücken. Eine gute
Idee lieferte hier die Rückmeldung aus den Benutzertests. Diese ergaben, dass
eine Integration des Python-Pakets \textit{radiomics} den Tooth Analyser gut ergänzen
würde. Mit diesem Paket lassen sich Radiomics-Merkmale aus Bilder Extrahieren
und isoliert analysieren. Den letzten Ausblick, der hier gegeben werden soll, bezieht
sich wieder auf das Verfahren der anatomischen Segmentierung. In der aktuellen
Version nimmt das Verfahren nur eine Aufteilung in Schmelz und Dentin vor. Der Teil
der Pulpa wird dem Hintergrund zugeordnet und nicht betrachtet. Die zusätzliche
Segmentierung der Pulpa würde die Arbeit ebenfalls hervorragend ergänzen. Jedoch
sei auch gesagt, das dies die wohl herausforderndste Aufgabe ist. Die Pulpa hebt
sich nur sehr leicht aus dem Hintergrund hervor und ist demnach schwer zu segmentieren.

Ordnet man die hier genannten Punkte nach ihrer Wichtigkeit ein, so lässt sich
sagen, das durch das Erweitern des Moduls auf mehrere Bildformate der größte Mehrwert
für den Tooth Analyser gewonnen werden kann. Dies würde weitere Funktionalität
nach sich ziehen. Jedoch sei auch gesagt, dass die übrigen Punkte ebenfalls
einen großen Mehrwert für den Tooth Analyser und damit für die gesamte
Zahnmedizin bietet.
% ---------------------------------------------------------------------------------------