\chapter{Diskussion}
\label{chap:diskussion} Am Ende dieser Arbeit lohnt es sich, erneut einen Blick
auf die in Kapitel \ref{sec:ziel_der_arbeit} formulierte Forschungsfrage zu
werfen und noch einige Aspekte hinzuzufügen:

\begin{center}
	\textit{Wie kann eine benutzerfreundliche Schnittstelle innerhalb von 3D
	Slicer entwickelt werden, die nicht nur das Verfahren der anatomischen Segmentierung
	effizient integriert und den Zugang für Anwender vereinfacht, sondern auch
	eine strukturierte und flexible Umgebung zur Verarbeitung von Mikro-\ac{CT}-Aufnahmen
	bietet?}
\end{center}

Die Ergebnisse dieser Arbeit zeigen, dass die anatomische Segmentierung
erfolgreich in das Ökosystem von 3D Slicer eingebunden werden konnte. Das zuvor komplexe
und manuell aufwendige Verfahren wurde durch die entwickelte Benutzeroberfläche erheblich
vereinfacht. Anstelle einer umständlichen Terminal-Nutzung kann die
Segmentierung nun mit wenigen Klicks gestartet werden, was insbesondere die praktische
Anwendung in der Zahnmedizin erheblich erleichtert.

Ein zentraler Aspekt der Forschungsfrage betraf die Effizienz der Integration.
Hier konnte gezeigt werden, dass das entwickelte Modul zuverlässige Ergebnisse liefert,
ohne dabei die Qualität der anatomischen Segmentierung zu beeinträchtigen. Mit dem
Tooth Analyser entstand somit eine durchdachte Struktur für die Verarbeitung von
Mikro-\ac{CT}-Aufnahmen, die einen bedeutenden Fortschritt für die zahnmedizinische
Forschung darstellt. Der Luxus einer interaktiven Schnittstelle ist dabei nur
die Spitze des Eisberges. Die wohl wichtigste Erkenntnis, die diese vorliegende
Arbeit liefert, ist das zugrunde liegende Modell, mit dem eine effiziente und
interaktive Bearbeitung von Mikro-CT-Aufnahmen möglich ist. Diese Struktur erwies
sich als äußerst effektiv im klinischen Forschungsalltag. Insbesondere konnte
beobachtet werden, dass es neben der Ausführung einer ganzen Bearbeitungspipeline
auch sinnvoll ist einzelne Schritte in der Pipeline isoliert ausführen zu können.
Diese Aspekte betreffen auch den Batch-Prozess, der eine ganze Sammlung an Bilder
auf einmal verarbeiten kann.

Neben der verbesserten Flexibilität wurde auch die Effizienz des Workflows gesteigert.
Eine manuelle Segmentierung eines einzelnen Zahnes nimmt durchschnittlich rund
20 Minuten in Anspruch. Durch den Tooth Analyser kann dieser Prozess vollständig
automatisiert im Hintergrund ablaufen, wodurch wertvolle Zeit eingespart wird. Laut
Dr. Elias Walter reduziert sich der aktive Arbeitsaufwand dadurch erheblich, da die
Segmentierung nicht mehr manuell durchgeführt werden muss.

Ein Punkt, der zu Beginn der Entwicklung nicht feststand, war die optionale Generierung
der medialen Flächen sowie die automatische Erkennung bereits gefilterter Bilder.
Beide Funktionen sind das Ergebnis der Laufzeitmessung und tragen zur
Effizienzsteigerung der Anwendung bei. Die optionale Generierung medialer Flächen
ermöglicht es, die Berechnung gezielt an- oder auszuschalten, je nach den
Anforderungen des jeweiligen Anwendungsfalls. Dadurch wird verhindert, dass
unnötige Rechenoperationen ausgeführt werden, wenn diese für die Analyse nicht erforderlich
sind. Die automatische Erkennung bereits gefilterter Bilder sorgt dafür, dass doppelte
Verarbeitungsschritte vermieden werden. Anstatt ein Bild erneut durch die
gesamte Pipeline zu schicken, erkennt das System, ob eine vorherige Filterung
bereits erfolgt ist, und kann das Bild direkt für die nächste Verarbeitungsstufe
nutzen.

Aus den Anforderungen ging auch hervor, dass bei einer mehrfachen Erstellung der
segmentierten Daten aus einem Mikro-\ac{CT}, die Slicer-Szene die alten Daten
immer überschreiben soll. So wird sichergestellt, dass immer nur die aktuelle
Segmentierung sichtbar ist. Das Ergebnis hat gezeigt, dass dieses Verhalten
durchaus sinnvoll ist. Jedoch ist es hilfreich neben der Segmentierung selbst,
auch noch das originale Mikro-\ac{CT} in der Szene zu halten, sodass der Kontext
sichtbar beliebt.

Auch die Erweiterbarkeit des Systems wurde berücksichtigt. Dank der modularen Architektur
kann das zugrunde liegende Segmentierungsverfahren ohne größere Anpassungen ausgetauscht
oder durch weitere Funktionalitäten ergänzt werden. Dies gewährleistet
langfristige Flexibilität und Anpassungsfähigkeit an zukünftige Entwicklungen. Gleichzeitig
zeigte sich jedoch auch, dass eine große Anzahl an Funktionen im Modul zu einer
Überladung der \ac{UI} führen kann. Um dies in der Zukunft zu vermeiden, kann der
Tooth Analyser auf mehrere Module aufgeteilt werden, die einen logischen und
inhaltlichen Zusammenhang haben.

Zur objektiven Evaluation wurden Benutzertests mit mehreren Zahnärzten der
Klinik durchgeführt. Über einen Zeitraum von drei Wochen integrierten sie den Tooth
Analyser in ihren Forschungsalltag. Dabei gelang nicht nur die Segmentierung
einzelner Zahnkronen, sondern auch vollständiger Zähne mit komplexen Wurzeln.
Besonders bemerkenswert ist, dass die Software während der gesamten Entwicklung ausschließlich
mit \ac{CT}-Aufnahmen von Zahnkronen getestet wurde. Dennoch konnte sie ohne zusätzliche
Anpassungen auch diese erweiterte Anwendungsform erfolgreich bewältigen. Dies
unterstreicht die Flexibilität des Systems und stellt einen bedeutenden Erfolg
dar. Grundsätzlich lässt sich sagen, dass die Benutzertests für diese Arbeit die
wichtigste Evaluationsgrundlage bilden.

Um den gesamten Entwicklungsprozess unabhängig von dieser Arbeit zu
dokumentieren und potenziellen Anwendern den Zugang zu erleichtern, wurde eine separate
Dokumentation erstellt. Dabei zeigte sich, dass es vorteilhaft ist, anstelle
einer umfassenden Dokumentation mehrere kleinere, zielgerichtete Dokumente zu verfassen,
die auf unterschiedliche Anwendungsfälle abgestimmt sind. Nach \citet{procida2017}
lassen sich hierfür vier verschiedene Dokumentationstypen unterscheiden, die jeweils
auf eine spezifische Nutzung ausgerichtet sind. Im Rahmen des Tooth Analyser
wurden daher die folgenden Dokumentationen erstellt: \textit{Quick Start Guide, Tutorial,
Explanation, Reference Material}. Diese Struktur ermöglicht es Interessierten,
schneller die benötigten Informationen zu finden, ohne sich durch übermäßig umfangreiche
Dokumente arbeiten zu müssen. Gleichzeitig verhindert sie eine Überladung
einzelner Dokumentationen.

Trotz der vielen positiven Ergebnisse zeigen sich auch einige Einschränkungen. Die
wesentlichen wurden bereits im Kapitel Limitation erwähnt. So kommt es, dass die
anatomische Segmentierung speziell für Mikro-\ac{CT}-Aufnahmen im \ac{ISQ}-Format
entwickelt wurde, wodurch bestimmte Parameter und Schwellwerte fest im Code
hinterlegt wurden. Dies schränkt die Flexibilität bei der Nutzung mit anderen Bildformaten
ein. Eine detaillierte Analyse der Segmentierungsergebnisse zeigte, dass das Problem
im Bereich der Auffüllung liegt. Zu Beginn der Segmentierung werden die
Zahnbestandteile, einschließlich der Pulpa, korrekt erkannt. Während der anschließenden
Auffüllung des Schmelzsegmentes kommt es jedoch zu einer fehlerhaften Überschreibung
bereits richtig segmentierter Strukturen. Diese wohl größte Limitierung des
Tooth Analyser führt auf eine weitere, welche die Vorverarbeitung von Bilder betrifft.

Die Implementierung einer Vorverarbeitung der Bilder konnte bislang nicht umgesetzt
werden. Zwar ist diese Funktionalität bereits konzeptionell vorgesehen, jedoch bedarf
es noch weiterer Arbeit, um eine vollumfängliche Implementierung zu ermöglichen.
Der Grund hierfür ist, dass innerhalb der Vorverarbeitung eine Komprimierung der
Bilder geplant ist. Diese Komprimierung zieht jedoch auch einen Formatwechsel von
\ac{16Int} auf \ac{8UInt} nach sich. Da diese Bilder ohnehin nicht bearbeitet
werden können, wurde hierfür keine Implementierung bereitgestellt. Zur
Vorverarbeitung der Bilder kann grundsätzlich noch eine andere Überlegung
angestellt werden. Die anatomische Segmentierung enthält eine umfangreiche Filterung
zur Rauschreduktion. Laut der Visualisierungspipeline nach \citet[S.~50]{handels2000},
gehört dieser Schritt auch zu einer Vorverarbeitung. Eine gute Idee ist es also,
die Filterung der anatomischen Segmentierung aus dem eigentlichen Verfahren
herauszuziehen und im Bereich der Vorverarbeitung bereitzustellen. Dies ermöglicht
auch ein Filter der Bilder, unabhängig von einer anschließenden Segmentierung.

Eine Gute Idee zeigt sich auch im Bereich der Analysen. Diese stehen aktuell als
eigenes Verfahren bereit. Wie bereits beschrieben, könnten diese auch im Bereich
der Nachverarbeitung einen Platz finden. Anstelle der Analysen als Verfahren, könnte
dann eine andere Art der Segmentierung implementiert werden.

Zusammenfassend lässt sich sagen, dass die in dieser Arbeit entwickelte Lösung
die Forschungsfrage in wesentlichen Punkten beantworten konnte: Die Segmentierung
wurde effizient in 3D Slicer integriert, die Benutzerfreundlichkeit erheblich
verbessert und die Softwarearchitektur flexibel gestaltet. Darüber hinaus wurde ein
strukturiertes Modell für die effiziente und interaktive Verarbeitung von Mikro-\ac{CT}-Aufnahmen
entwickelt. Nichtsdestotrotz ist das System noch nicht in seinem finalen Entwicklungsstadium.
Insbesondere weitere Benutzertests, Softwaretests und Anpassungen der Parameter innerhalb
der Segmentierung könnten zu einer noch höheren Präzision und Benutzerfreundlichkeit
beitragen. Auch die in Kapitel \ref{sec:relevanz_der_arbeit} diskutierte
Relevanz der Arbeit zeigt, dass der Tooth Analyser zwar bereits einen großen Fortschritt
darstellt, jedoch noch Optimierungen erforderlich sind, um eine langfristig etablierte
und klinisch einsetzbare Lösung zu erreichen.
% ---------------------------------------------------------------------------------------